% 2 abril 2018
%\renewcommand{\thethm}{\Alph{thm}}
%\renewcommand{\thetheorem}

\documentclass[11pt]{article}%
\usepackage{epsfig}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{a4wide}%
\setcounter{MaxMatrixCols}{30}
%TCIDATA{OutputFilter=latex2.dll}
%TCIDATA{Version=5.50.0.2953}
%TCIDATA{LastRevised=Wednesday, December 24, 2014 14:41:11}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{BibliographyScheme=Manual}
%BeginMSIPreambleData
\providecommand{\U}[1]{\protect\rule{.1in}{.1in}}
%EndMSIPreambleData
\textwidth=16.5cm \textheight=22.7cm \oddsidemargin=-0.0cm
\evensidemargin=-0.0cm \voffset=-1in
\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{thm}{Teorema}
\newtheorem{proposition}{Proposici\'on}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
\textbf{OPTIMIZACIÓN Y ESTADÍSTICA}

\textbf{Escuela T\'{e}cnica Superior de Ingenieros Navales}

\textbf{test número 5, modelo A}
\end{center}

\noindent\textbf{Username (o si no, Apellidos, nombre y D.N.I.):}

\noindent\textbf{AVISO:\ Escriba su respuesta \underline
{\textbf{\'{u}nicamente}} en este folio. }\medskip

\noindent\textbf{Se permite escribir la respuesta en cualquiera de las formas siguientes:}\medskip

\begin{itemize}
  \item el número exacto (e.g. SOL : 0.4)
  \item el número aproximado con dos decimales (e.g. SOL : 0.33)
  \item las operaciones indicadas  (e.g. SOL : 1/3)
  \item uno o varios comandos que calculan ese número (e.g. SOL : \texttt{st.binom(p=0.10, n=5).cdf(2), ó \texttt{G=st.geom(p=0.1); G.mean()}})
\end{itemize}

\noindent\textbf{1. }(2p.)
La medida de intensidad de corriente en un hilo de cobre sigue una distribución normal con media $12 mA$ y varianza $4 mA^2$ .

Calcular la probabilidad de que la medida sea mayor de 14 mA.

\textbf{Solución:}
\begin{verbatim}
#introducimos la desviación estándar sigma=sqrt(4 mA^2) = 2 mA
N = st.norm(loc=12, scale=2)
p = 1 - N.cdf(14)
\end{verbatim}

\vspace{1cm}

\noindent\textbf{2. }(2p.)
El vector aleatorio $(X_1,X_2)$ sigue una distribución normal bidimensional con vector de medias $(1,4)$ y matriz de covarianzas
$\left[\begin{array}{cc}
2&1\\ 1&3
\end{array}\right]$:
\begin{itemize}
  \item ¿Cuál es la esperanza de $X_1+X_2$?
  \item ¿Cuál es la correlación de $X_1$ con $X_2$?
\end{itemize}
\textbf{Solución:}
$$
E[X_1+X_2] = E[X_1] + E[X_2] = 1 + 4 =5
$$
$$
Corr(X_1,X_2) = \frac{Cov(X_1,X_2)}{\sigma_{X_1}\sigma_{X_2}} = \frac{1}{\sqrt{2} \sqrt{3}} = \frac{1}{\sqrt{6}}
$$
(encontramos $Cov(X_1,X_2)$ en la entrada (1,2), o en la (2,1) de la matriz de varianzas-covarianzas, encontramos $\sigma_{X_1}^2 = Var[X_1]$ y $\sigma_{X_2}^2 = Var[X_2]$ en la diagonal de la matriz de varianzas-covarianzas)

\pagebreak
\noindent\textbf{3. }(3p.)
% En la presentación del Máster en Aprovechamiento de Energías Renovables Marinas, un ingeniero naval que trabaja en Iberdrola explicó que para ``garantizar la seguridad de la cadena de suministro'' (en otras palabras, para ``no poner todos los huevos en la misma cesta''), habían decidido encargar la fabricación de una pieza clave a dos fabricantes, a pesar de que cualquiera de los dos era capaz, en principio, de asumir toda la producción.
% Para construir el parque eólico son necesarias 70 turbinas.
%
% Asume que el número de piezas que puede fabricar cada fabricante en el plazo necesario para poner en marcha las turbinas sigue una distribución Normal(mu=70, sigma=20).
Calcular aproximadamente la probabilidad de que al tirar un dado 1000 veces la suma de los números obtenidos esté comprendido entre 3000 y 4000.

\textbf{Solución:}
\begin{itemize}
  \item
  Número obtenido al lanzar un dado una vez: $X \sim UniformeDiscreta(1,...,6)$, con $E[X]=(1+6)/2$, $Var[X]=35/12$.
  \item
  Suma de los números obtenidos al lanzar un dado N veces: $X_1 +\dots X_{1000}$ donde $X_i \sim UniformeDiscreta(1,...,6)$ son variables independientes
  \item
  Suma de los números obtenidos al lanzar un dado N veces: $X_1 +\dots X_{1000}$ es aproximadamente normal, por el teorema central del límite. Falta calcular la media y la varianza de $X_1 +\dots X_{1000}$
  \begin{itemize}
    \item $E[X_1 +\dots X_{1000}] = E[X_1] + \dots + E[X_{1000}] = 1000 \cdot 3.5$
    \item Como las VAs son independientes: $Var[X_1 +\dots X_{1000}] = Var[X_1] + \dots + Var[X_{1000}] = 1000 \cdot 35 / 12$.
  \end{itemize}
\end{itemize}


\begin{verbatim}
N = st.norm(loc=1000*7/2, scale=np.sqrt(1000*35/12))
p = N.cdf(4000) - N.cdf(3000)
\end{verbatim}

\vspace{1cm}


\noindent\textbf{4. }(3p.)
Suponemos que la gente que se marea en el ferry que une las islas de A y B sigue un proceso de Poisson, pero la tasa del proceso depende de las condiciones del mar y la velocidad del ferry.

La tasa suele oscilar típicamente entre 10 y 20 personas por hora.

En cierto viaje, tras dos horas de navegación, nos comunican que se han mareado 40 personas.

Calcular la probabilidad de que la tasa de Poisson en este viaje sea mayor que 15.

\textbf{Solución:}

\begin{itemize}
  \item
  Proceso de Poisson con tasa  desconocida: $\lambda=$ ``Número de personas que se marea por hora de trayecto''.
  \item
  Verosimilitud: Número de gente que se marea en un periodo de dos horas $N\sim Poisson(2\lambda)$
  \item
  Prior conjugado de la Poisson: Gamma(alpha0, beta0).
  \item
  Actualización de nuestra incertidumbre al recibir los datos Gamma(alpha0, beta0) $\rightarrow$ Gamma(alpha0+40, beta0+2)
\end{itemize}

Voy a dar por buena cualquier elección de alpha0 y beta0, pero un criterio razonable es fijar alpha0/beta0 (la media de Gamma(alpha0, beta0)) a 15. Otro criterio razonable es tomar valores pequeños de alpha0 y beta0.


\begin{verbatim}
a0,b0 = 15,1
a0,b0 = 1.5,.1 #tb valido
a0,b0 = 0.15,.01 #tb valido
a = a0 + 40
b = b0 + 2
G = st.gamma(a=a, scale=1/b)
p = 1 - G.cdf(15)
\end{verbatim}


\end{document}
